# CASOS (2-3)

En esta clase se abordaron dos casos importantes para la aplicación de la transformada inversa de Laplace en sistemas dinámicos. El primero se enfoca en situaciones donde la función G(s) presenta raíces reales repetidas, mientras que el segundo trata el caso de raíces complejas conjugadas. Ambos escenarios son clave para el análisis y la solución de ecuaciones diferenciales en sistemas dinámicos.

## Caso 2
- G(s) tiene raíces reales Repetidas

$$G\left(s\right)=\frac{P\left(s\right)}{Q\left(s\right)}=\frac{P\left(s\right)}{\left(s+p\right)^n}$$

- Descomponer en fracciones parciales

$$G\left(s\right)=\frac{A}{s+p}+\frac{B}{\left(s+p\right)^2}+...+\frac{N}{\left(s+p\right)^n}$$

Donde A, B,..., N son coeficientes por determinar.

💡 Ejermplo 1.

$$G\left(s\right)=\frac{2s^2+6s+5}{\left(s+2\right)\left(s+1\right)^2}$$

Solucion:

$\frac{2s^2+6s+5}{\left(s+2\right)\left(s+1\right)^2}=\frac{A}{\left(s+2\right)}+\frac{B}{\left(s+1\right)}+\frac{C}{\left(s+1\right)^2}$

$2s^2+6s+5=A\left(s+1\right)^2+B\left(s+2\right)\left(s+1\right)+C\left(s+2\right)$

$2s^2+6s+5=As^2+2As+A+Bs^2+2B+Cs+2C$

- Ecuaciones

$$
\begin{align*}
A + B &= 2 \\
2A + 3B + C &= 6 \\
A + 2B + 2C &= 5
\end{align*}
$$


A=1

B=1

C=1

$\frac{1}{s+2}+\frac{1}{s+1}+\frac{1}{(s+1)^2}$

- Aplicamos inversa de LaPlace usando tablas

$𝓛^{-1}\left[\frac{1}{s+2}+\frac{1}{s+1}+\frac{1}{\left(s+1\right)^2}\right]$

 - Solución

$$e^{-2t}+e^{-t}+e^{-t}t$$


## Caso 3

- G(s) tiene raíces complejas conjugadas

$$G\left(s\right)=\frac{P\left(s\right)}{Q\left(s\right)}=\frac{P\left(s\right)}{\left(s^2+b_1s+C_1\right)\left(s^2+b_2s+C_2\right)...\left(s^2+b_ns+C_n\right)}$$

- Descomponer en fracciones parciales

$$G\left(s\right)=\frac{As+B}{\left(s^2+b_1s+c_1\right)}+\frac{Cs+D}{\left(s^2+b_2s+c_2\right)}+...+\frac{Ms+N}{\left(s^2+b_ns+c_n\right)}$$

Donde A, B,C,D,..., M, N son coeficientes por determinar.

💡 Ejermplo 2.

$$G\left(s\right)=\frac{s^2+2s+3}{\left(s^2+2s+2\right)\left(s^2+2s+5\right)}$$

Solucion:

$\frac{s^2+2s+3}{\left(s^2+2s+2\right)\left(s^2+2s+5\right)}=\frac{As+B}{\left(s^2+2s+2\right)}+\frac{Cs+D}{\left(s^2+2s+5\right)}$

$s^2+2s+3=\left(As+B\right)\left(s^2+2s+5\right)+\left(Cs+D\right)\left(s^2+2s+2\right)$

$s^2+2s+3=As^3+2As^2+5As+s^2B+2Bs+5B+s^3C+2s^2C+2Cs+s^2D+2Ds+2D$

- Ecuaciones


$$
\begin{align*}
A + C &= 0 \\
2A + B + 2C + D &= 1 \\
5A + 2B + 2C +2D &= 2 \\
5B + 2D &= 3
\end{align*}
$$


A=0

$B=\frac{1}{3}$

C=0

$D=\frac{2}{3}$

$\frac{\left(0\right)s+\frac{1}{3}}{\left(s^2+2s+2\right)}+\frac{\left(0\right)s+\frac{2}{3}}{\left(s^2+2s+5\right)}$

$\frac{1}{3}\frac{1}{\left(s^2+2s+2\right)}+\frac{2}{3}\frac{1}{\left(s^2+2s+5\right)}$

- Aplicamos inversa de LaPlace usando tablas

$𝓛^1\left[\frac{1}{3}\frac{1}{\left(s^2+2s+2\right)}+\frac{2}{3}\frac{1}{\left(s^2+2s+5\right)}\right]$

 - Solución

$$\frac{1}{3}e^{-t}\sin \left(t\right)+\frac{e^{-t}\sin \left(2t\right)}{3}$$


## Otro metodo 

$$G\left(s\right)=\frac{s+3}{\left(s+1\right)\left(s+2\right)}=\frac{A}{\left(s+1\right)}+\frac{B}{\left(s+2\right)}$$

$\left(s+1\right)\left(\frac{s+3}{\left(s+1\right)\left(s+2\right)}\right)_{s=-1}$

$\left(s+1\right)\left(\frac{A}{\left(s+1\right)}\right)_{s=-1}$ 

$\rightarrow +\left(s+1\right)\left(\frac{B}{\left(s+2\right)}\right)_{s=-1}$

$A=2$

$\left(s+2\right)\left(\frac{s+3}{\left(s+1\right)\left(s+2\right)}\right)_{s=-2}$

$\left(s+2\right)\left(\frac{A}{\left(s+1\right)}\right)_{s=-2}$ 

$\rightarrow +\left(s+2\right)\left(\frac{B}{\left(s+2\right)}\right)_{s=-2}$

$B=-1$

- Aplicamos inversa de LaPlace

$𝓛^{-1}\left[\frac{2}{s+1}-\frac{1}{s+2}\right]$

- Solución

$$2e^{-t}-e^{-2t}$$

## Fracciones parciales utilizando MatLab

MatLab puede calcular los términos de las fracciones parciales 

$$G\left(s\right)=\frac{s^2-s-3}{s\left(s-1\right)\left(s+3\right)}=\frac{0.75}{s-3}-\frac{0.75}{s+1}+\frac{1}{s}$$
 - Código en MatLab
```
num=[1 -1 -3];
den=conv([1 -1 0],[1 3]);
[r,p,k]=residue(num,den)
```

- r= Términos del numerador
- p= Términos del denominador
- k= Términos independientes

```
r =

    0.7500
   -0.7500
    1.0000
p =

   -3.0000
    1.0000
         0
k =

     []
```

## Transformada de LaPlace en MatLab

LaPlace

$$G\left(s\right)=8sen\left(4t\right)-5cos\left(4t\right)$$


```
syms t s
y=8*sin(4*t)-5*cos(4*t);
Y = laplace(y)

```
- Solución

```
Y =
32/(s^2 + 16) - (5*s)/(s^2 + 16)
```

$$𝓛\left[8sen\left(4t\right)-5cos\left(4t\right)\right]=\frac{32}{s^2+16}-\frac{5s}{s^2+16}$$

Inversa de LaPlace

$$Y\left(s\right)=\frac{6s-4}{s^2+4s+20}$$

```
syms s t
Y=(6*s-4)/(s^2+4*s+20);
y=ilaplace(Y)
```
- Solución

```
y =
6*exp(-2*t)*(cos(4*t) - (2*sin(4*t))/3)
```

$$𝓛^{-1}\left[\frac{6s-4}{s^2+4s+20}\right]=6e^{-2t}cos\left(4t\right)-4e^{-2t}sen\left(4t\right)$$

##Solución de ecuaciones diferenciales 

### Metodología de solución
- Aplicar transforma de LaPlace a toda la ecuación, para obtener toda la ecuación de en el dominio de s.
- Despejar la variable que representa la salida de la ecuación.
- Aplicar la inversa de LaPlace a la expresión obtenida para volver al dominio del tiempo.

💡 Ejermplo 3

$$\left(x\right)^{''}+3\left(x\right)^{'}+2x=0$$




## Ejercicios

### 📚 Ejercicio 1:

$$G\left(s\right)=\frac{2s^2+4s+2}{s^3+4s^2+6s+4}$$ 

$G\left(s\right)=\frac{2s^2+4s+2}{\left(s+2\right)\left(s^2+2s+2\right)}$

$\frac{2s^2+4s+2}{\left(s+2\right)\left(s^2+2s+2\right)}=\frac{A}{s+2}+\frac{Bs+C}{s^2+2s+2}$

$2s^2+4s+2=A\left(s^2+2s+2\right)+\left(Bs+C\right)\left(s+2\right)$

$2s^2+4s+2=As^2+2As+2A+Bs^2+2Bs+Cs+2C$

$$
\begin{align*}
A + B &= 2 \\
2A + 2B + C &= 4 \\
2A + 2C &= 2
\end{align*}
$$


A=1

B=1

C=0

$2s^2+4s+2=\frac{1}{s+2}+\frac{\left(1\right)s+0}{s^2+2s+2}$

$𝓛^{-1}\:\left[\frac{1}{s+2}\:+\frac{s}{s^2+2s+2}\right]$

- Solución

$$e^{-2t}+e^{-t}\cos \left(t\right)-e^{-t}\sin \left(t\right)$$

  
